<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC  "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
    "http://docbook.org/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY howto         "http://tldp.org/HOWTO/">
<!ENTITY mini-howto    "http://tldp.org/HOWTO/mini/">
<!ENTITY home          "http://www.catb.org/~esr/">
]>

<article lang="CA_Valencia">
<articleinfo>
  <title>COM de Desmitificació de DocBook</title>

  <author>
     <firstname>Eric</firstname>
     <surname>Raymond</surname>
     <affiliation>
        <address>
           <email>esr@thyrsus.com</email>
        </address>
     </affiliation>
  </author>

  <revhistory>
     <revision>
	<revnumber>v1.6</revnumber>
	<date>2010-09-14</date>
	<authorinitials>esr</authorinitials>
	<revremark>
	   Actualització principal. dblatex en realitat funciona per a
	   la producció de PDF.  Descriu asciidoc.
	</revremark>
     </revision>
     <revision>
	<revnumber>v1.5</revnumber>
	<date>2006-10-13</date>
	<authorinitials>esr</authorinitials>
	<revremark>
	   Actualització principal.  Getox sembla estar mort, FOP una
	   mica més extens.
	</revremark>
     </revision>
     <revision>
	<revnumber>v1.4</revnumber>
	<date>2004-10-28</date>
	<authorinitials>esr</authorinitials>
	<revremark>
	   Actualització menor i canvi de llicència.
	</revremark>
     </revision>
     <revision>
	<revnumber>v1.3</revnumber>
	<date>2004-02-27</date>
	<authorinitials>esr</authorinitials>
	<revremark>
	   Afegits apuntadors a dos editors.
	</revremark>
     </revision>
     <revision>
	<revnumber>v1.2</revnumber>
	<date>2003-02-17</date>
	<authorinitials>esr</authorinitials>
	 <revremark>
	   Reordenació per a ajornar referències a SGML fins després
	   d'haver-lo introduït.
	</revremark>
     </revision>
     <revision>
	<revnumber>v1.1</revnumber>
	<date>2002-10-01</date>
	<authorinitials>esr</authorinitials>
	<revremark>
	   Correcció d'una representació enganyosa de la posició de FSF.
	   Afegit un apuntador al DocBook FAQ.
	</revremark>
     </revision>
     <revision>
	<revnumber>v1.0</revnumber>
	<date>2002-09-20</date>
	<authorinitials>esr</authorinitials>
	 <revremark>
	   Versió Inicial.
	</revremark>
     </revision>
  </revhistory>

  <legalnotice>
    <title>Copyright</title>
    <para>Està permesa la copia, distribució i/o modificació d'aquest
    document baix els termes de la
    <ulink url='http://creativecommons.org/licenses/by/2.0/'>Creative Commons Attribution License,</ulink>
    versió 2.0.</para>
  </legalnotice>

  <abstract><para> Este COM intenta aclarir la boira i misteri que
  envolta el sistema d'etiquetatge DocBook i els ferraments que van
  amb ell.  Està adreçat a autors de documentació tècnica per a
  projectes de font oberta acollits a Linux, però hauria de resultar
  útil també a persones que componen documents d'altres tipus a altres
  Unixos.
  </para></abstract>

</articleinfo>

<sect1 id="intro"><title>Introducció</title>

<para>La immensa majoria de projectes de font oberta estan convergint
a DocBook com a format estàndard per a la seua documentació &mdash;
projectes incloent el nucli Linux, GNOME, KDE, Samba, i el Linux
Documentation Project.  Els defensors de l'"etiquetatge estructurat" 
bastat en XML (com a oposat al més vell estil d'"etiquetatge de
presentació" exemplificat per troff, Tex, i Texinfo) sembla ser que
han guanyat la batalla teòrica.  Vostè pot generar etiquetatge de
presentació a partir de etiquetatge estructurat, però anar en l'altra
direcció és molt difícil.</para>

<para>No obstant això, molta confusió envolta a DocBook i els
programes que el suporten.  Els seus devots parlen un argot què és
dens i prohibitiu fins i tot per als estàndards de la informàtica, que
es passeja entre acrònims que no tenen una relació òbvia amb les coses
que vostè necessita fer per a escriure etiquetatge i fer-ne HTML o
Post-script.  Els estàndards XML i els papers tècnics són notablement
foscos.</para>

<para>Este S'ORTO intentarà aclarir els misteris principals que
envolten DocBook i la seua aplicació per a documentació de font oberta
&mdash; tant els tècnics com els polítics.  El nostre objectiu és
equipar-lo per a que entenga no només allò que necessita per a fer
documents, sinó per què el procés és tan complexe &mdash; i com
s'espera que canvie a mesura que nous ferraments relacionats amb
DocBook estiguen disponibles.</para>

</sect1>
<sect1><title>Per què preocupar-se de DocBook?</title>

<para>Hi ha dos possibilitats que fan de DocBook una cosa realment
interessant.  Una és la <emphasis>renderització multimode</emphasis>
i l'altra són les <emphasis>bases de dades consultables de
documentació</emphasis>.</para>

<para>La renderització multimode és la possibilitat més senzilla i el
terme més proper; és l'habilitat d'escriure un document en un únic
format mestre que pot renderitzar-se en moltíssims modes de
visualització diferents (particularment ambdós, HTML per a la
visualització en línia i Post-script per a eixida impresa d'alta
qualitat).  Aquesta capacitat està molt ben implementada ara.</para>

<para><emphasis>Bases de dades consultables de documentació</emphasis>
és l'abreviatura per a la possibilitat de que DocBook ens podria
ajudar a portar-nos a un món en què tota la documentació al seu
sistema operatiu de font oberta és una rica, consultable,
hiperenllaçada i cross-indexed (malgrat estar dispersa en diferents
formats a múltiples llocs com ho està ara).</para>

<para>Idealment, cada vegada que vostè instal·la un paquet de
programari a la seua màquina, enregistraria la seua documentació
DocBook dins del catàleg del seu sistema.  HTML, adequadament indexat
i cross-linked a l'HTML en la resta del seu catàleg, seria generada.
La documentació del nou paquet estaria aleshores disponible a través
del seu navegador.  Tota la seua documentació seria consultable a
través d'una interfície semblant a un bon motor Web de cerca.</para>

<para>HTML per si sol no és un format suficientment ric per a
portar-nos a eixe món.  Per nomenar només una mancança, vostè no por
declarar explícitament entrades d'índex en
HTML. DocBook <emphasis>sí</emphasis> té la riquesa semàntica per a
suportar bases de dades de documentació estructurada.  Fonamentalment
aquesta és la raó per la que molts projectes l'estan adoptant.</para>

<para>DocBook té el vicis que van amb les seves virtuts.  Algunes
persones el troben desagradable, pesant, i massa detallat com per a
ser còmode com a format de composició.  Això està bé; mentre les eines
d'etiquetatge que els agraden (coses com asciidoc, Perl POD o GNU
Texinfo) puguen generar DocBook a partir dels seus back-ends, encara
podem obtindre allò que volem.  No importa si tothom escriu en DocBook
o no &mdash; mentre es converteix en el format comú d'intercanvi de
documents que tothom utilitza, seguirem obtenint bases de dades
consultables de documentació.</para>

</sect1>
<sect1><title>Etiquetatge Estructural: una introducció</title>

<para>Els llenguatges més antics com Tex, Texinfo, i Troff
suportaven <firstterm>etiquetatge de
presentació</firstterm><indexterm><primary>etiquetatge de presentació
</primary></indexterm>.  En aquests sistemes, les instruccions que es
donaven eren sobre l'aparença i la maquetació física del text (canvis
de font, canvis en el sagnat, aquesta mena de coses).</para>

<para>L'etiquetatge de presentació era adequat mentre el teu únic
objectiu fora imprimir en un únic medi o tipus de dispositiu.
Tanmateix, alcançaves els seus límits quan volies etiquetar un
document per a que (a) poguera ser formatat per a medis de
visualització molt diferents (com impressió contra visualització Web),
o (b) volies que suportara consultes i indexar-lo segons la seua
estructura (com probablement voldrà fer si, per exemple, està
incorporant-lo a un sistema d'hipertext).</para>

<para>Per a suportar aquestes capacitats adequadament, necessites un sistema 
<firstterm>etiquetatge
estructural</firstterm><indexterm><primary>etiquetatge
estructural</primary></indexterm>.  A l'etiquetatge estructural,
descrius no l'aparença física del document, sinó les propietats
lògiques de les seues parts.</para>

<para>A mode d'exemple: A un llenguatge d'etiquetatge de presentació,
si vols emfatitzar una paraula, vostè podria instruir al formatador
per a que la pose en negreta.  A
<citerefentry><refentrytitle>troff</refentrytitle><manvolnum>1</manvolnum></citerefentry>
açò seria alguna cosa com:</para>

<programlisting>
All your base
.B are
belong to us!
</programlisting>

<para>En un llenguatge de marques estructural, vostè li diria al
formatador que emfatitzara la paraula:</para>

<programlisting>
All your base &lt;emphasis&gt;are&lt;/emphasis&gt; belong to us!
</programlisting>

<para> Els "&lt;emphasis&gt;" i &lt;/emphasis&gt; en la línia de dalt
s'anomenen <firstterm>etiquetes de marcatge
</firstterm><indexterm><primary>etiquetes de
marcatge</primary></indexterm>, o
senzillament <firstterm>etiquetes</firstterm>, per abreviar.  Són les
instruccions per al seu formatador.</para>

<para>A un llenguatge de marcatge estructural, l'aparença física del document final es controlaria mitjançant un <firstterm>full d'estils</firstterm>
<indexterm><primary>full d'estils</primary></indexterm>.  És el full
d'estils qui li diria al formatador "representa emphasis com a un
canvi de font a negreta".  Un avantatge dels llenguatges de marcatge
estructural és que que canviant el full d'estils vostè pot canviar
globalment la presentació del document (per a utilitzar diferents
fonts, per exemple) sense haver de canviar totes les instàncies
individuals de (diguem) <markup>.B</markup> al propi document.</para>

</sect1>
<sect1><title>Definicions de Tipus de Document</title>

<para>(Nota: per a mantindre la explicació senzilla, la majoria
d'aquesta secció explicarà algunes mentides, principalment ometent
molt història. La veracitat serà restaurada completament en una
<link linkend="sgml">secció posterior</link>.)</para>

<para>DocBook és un llenguatge d'etiquetatge de nivell estructural.
Més específicament, és un dialecte d'XML.  Un document DocBook és un
tros d'XML que utilitza etiquetes XML per a L'etiquetatge
estructural.</para>

<para>Per a que el formatador de documents puga aplicar-li un full
d'estils al seu document i fer que tinga una bona presència necessita
saber algunes coses sobre la estructura global del mateix.  Per
exemple, necessita saber que el manuscrit d'un llibre normalment
consisteix en front matter, una seqüència de capítols, i back matter
per a poder formatar les capçaleres físicament de manera adequada.
Per a que puga sabera aquesta mena de coses, cal que li proporciones
una <firstterm>Definició de Tipus de
Document</firstterm><indexterm><primary>Definició de Tipus De
Document</primary><secondary>DTD</secondary></indexterm> o DTD. La DTD
li diu al seu formatador quina mena d'elements poden haver-hi en la
estructura del document, i en quin ordre poden aparéixer.</para>

<para>Quan diem que we mean by calling DocBook és una `aplicació'
d'XML volem dir que, de fet, DocBook és una DTD &mdash; una DTD més
aviat gran, amb al voltant de 400 etiquetes en ella.</para>

<para>A l'aguait, darrere de DocBook hi ha una mena de programa anomenat 
<firstterm>analitzador de
validació</firstterm><indexterm><primary>analitzador de
validació</primary></indexterm>. Quan vostè formata un document
en DocBook, el primer pas és passar-lo a través d'un analitzador de
validació (la cara visible <!--el front end--> del formatador
DocBook).  Este programa comprova el seu document contra la DTD de
DocBook per a assegurar-se de que vostè no està trencant cap de les
regles estructurals de la DTD (d'una altra manera la cara oculta del
formatador <!--back end-->, la part que aplica el seu full d'estils,
podria arribar a estar bastant confús).</para>

<para>El analitzador de validació o bé el bombardejarà a missatges
d'error sobre llocs on la estructura del document està trencada, o
traduirà el document en un flux d'<firstterm>successos de
formatatge</firstterm> què la cara oculta de l'analitzador combinarà
amb la informació al seu full d'estils per a produir eixida
formatada</para>

<para>Ací hi ha una diagrama del procés complet:</para>

<mediaobject>
<imageobject> <imagedata fileref="figure1.png" format="PNG"/></imageobject>
</mediaobject>

<para>La part del diagrama dins de la caixa puntejada és el seu
programari de formatatge, o <firstterm>toolchain</firstterm>. Més enllà
de la entrada òbvia i visible al formatador (la font del document)
vostè necessita mantindre les dos entrades `ocultes' del formatador
(la DTD i el full d'estils) en ment per a comprendre el que
segueix.</para>
</sect1>
<sect1><title>Altres DTD</title>

<para>Una breu digressió en altres DTD pot ajudar a aclarir quines
parts de la secció anterior eren específiques de DocBook i quines eren
generals a tots els llenguatges d'etiquetatge estructural.</para>

<para><ulink url="http://www.tei-c.org/">TEI</ulink> (de l'anglés Text
Encoding Initiative, Iniciativa de Codificació de Textos) és una
elaborada i gran DTD utilitzada principalment per acadèmics per a la
transcripció mitjançant ordinador de textos literaris.  Els toolchains
de TEI basats en Unix utilitzen molts dels mateixos ferraments del que
estan involucrats en DocBook, però fulls d'estils diferents i
(pressupost) una DTD diferent.</para>

<para>XHTML, la última versió d'HTML, és també una aplicació XML
descrita a una DTD, que explica semblança de família entre les
etiquetes XHTML i DocBook. La toolchain XHTML consisteix en navegadors
web i un nombre d'utilitats ad hoc HTML a impressió.</para>

<para>Moltes altres DTD d'XML són mantingudes per a ajudar a gent a
intercanviar informació estructurada en camps tan diversos com
bioinformàtica i banca.  Pot fer una ullada a
la <ulink url="http://www.xml.com/pub/rg/DTD_Repositories"> llista de
repositoris</ulink> per a fer-se una idea de la varietat que hi ha ahí
fora.</para>

</sect1>
<sect1><title>La toolchain de DocBook</title>

<para>La manera més fàcil de formatar i analitzar documents
XML DocBook és utilitzar la
toolchain <application>xmlto</application>.  Açò s'inclou a Red Hat;
els usuaris de Debian poden obtindre-ho amb la ordre <command>apt-get
install xmlto</command>.</para>

<para>Normalment, el que vostè farà per a obtindre XHTML a partir de
les seues fonts DocBook serà alguna cosa com açò:</para>

<screen>
bash$ xmlto xhtml foo.xml
bash$ ls *.html
ar01s02.html ar01s03.html ar01s04.html index.html
</screen>

<para>En este exemple, vostè ha convertit un document XML-Docbook anomenat 
<filename>foo.xml</filename> en tres seccions de primer nivell dins
d'una pàgina d'índex i dos parts.  Fer-ho en una pàgina gran és igual
de fàcil:</para>

<screen>
bash$ xmlto xhtml-nochunks foo.xml
bash$ ls *.html
foo.html
</screen>

<para>Per acabar, així és com vostè pot fer un PDF per a
imprimir:</para>

<screen>
bash$ dblatex foo.xml       # Per a fer PDF
bash$ ls *.pdf
foo.pdf
</screen>

<para>Algunes versions antigues de <command>xmlto</command> poder ser
més detallades, emetent sorolls com "Converting to XHTML" i així
successivament.</para>

<para>Per a convertir els seus documents en HTML o PDF, vostè
necessita un motor que puga aplicar la combinació de DTD DocBook i un
full d'estils adequada al seu document.  Així és com ho fan les eines
de font oberta per a encaixar totes les peces:</para>

<mediaobject>
<imageobject> <imagedata fileref="figure2.png" format="PNG"/></imageobject>
<caption>
  <para>Toolchain XML DocBook avui en dia</para>
</caption>
</mediaobject>

<para>Analitzar el teu document i aplicar la transformació del full
d'estils serà manejat per un programa de tres. El més probable és
<application>xsltproc</application><indexterm><primary>xsltproc</primary></indexterm>.
Les altres possibilitats són dos programes Java,
<application>Saxon</application><indexterm><primary>Saxon</primary></indexterm>
i
<application>Xalan</application><indexterm><primary>Xalan</primary></indexterm>,</para>

<para>És relativament fàcil generar XHTML d'alta qualitat a partir de
DocBook; el fet de que XHTML és simplement una altra DTD d'XML ajuda
molt.  La traducció a HTML es fa aplicant un full d'estils bastant
senzill, i això és el final de la història.  RTF també és senzill de
generar d'aquesta manera, i d'XHTML o RTF és fàcil generar una
aproximació de text ASCII pla en un pessic.</para>

<para>El cas incòmode és la impressió.  La generació d'eixida impresa
d'alta qualitat (que en la pràctica significa, Adobe
PDF<indexterm><primary>PDF</primary></indexterm> o Portable Document
Format, una forma empaquetada de Post-Script) és difícil.  Fer-ho
correctament requereix, algorítmicament parlant, duplicar els delicats
judicis d'un maquetista humà movent-se del nivell de contingut al de
presentació.</para>

<para>Així, primer, un full d'estils tradueix l'etiquetatge
estructural de DocBook a un altre dialecte d'XML &mdash;
FO<indexterm><primary>FO</primary></indexterm> (Formatting Objects).
L'etiquetatge FO és molt del nivell de presentació; vostè pot pensar
en ell com a una mena d'equivalent funcional XML de troff.  S'ha de
traduir a Post-script per ser empaquetat en un PDF.</para>

<para>En la toolchain entregada amb la majoria de distribucions de
Linux actuals, aquesta feina es maneja millor per una programa
anomenat
<application>dblatex</application><indexterm><primary>dblatex</primary></indexterm>
(açò deixa obsolet el paquet passivetex més antic descrit a versions
anteriors d'aquest COM).</para>

<para><command>dblatex</command> tradueix els objectes de formatatge
generats per <command>xsltproc</command> al llenguatge TeX de Donald
Knuth's.  TeX fou un dels primers projectes de font oberta, un antic
però potent llenguatge de formatatge de nivell de presentació molt
estimat per matemàtics (per als qui hi proporciona facilitats
particularment elaborades per a la descripció de notació matemàtica).
TeX també is also famously good en tasques bàsiques de maquetació com
espaiat manual, farciment de línia, i separació per síl·labes.
L'eixida de TeX és aleshores empaquetada en PDF.</para>

<para>Si vostè pensa que aquest cub cadena de macros d'XML a Tex a PDF
sona com un nyap incòmode, està en lo cert.  Ressona, fa sibilànces, i
té lletges berrugues  Les fonts són un problema important, donat que
XML i TeX i PDF tenen models de funcionament de les fonts molt
diferents; també, el maneig de la internacionalització i la
localització és un malson. Pràcticament la única cosa que aquesta camí
de codi té al seu favor és que funciona.</para>

<para>La manera elegant
serà <ulink url="http://xmlgraphics.apache.org/fop/">
FOP</ulink><indexterm><primary>FOP</primary></indexterm>, un traductor
directe d'FO a Post-script desenvoulpat per l'Apache project.  Amb FOP, el
problema de la internacionalització està, si no solucionat, com a
mínim ben confinat; Eines XML manegen l'Unicode tot el camí a través
de FOP.  La correspondència de glifs a mapeig de font també és un
problema estrictament de FOP.  L'únic problema amb aquesta aproximació
és que encara no funciona completament.  A l'octubre de 2010 FOP està
en la versió 1.0 i és utilitzable, però amb arestes i manca de
característiques. Per a utilitzar a producció, jo recomane
dblatex.</para>

<para>Així és la toolchain FOP:</para>

<mediaobject>
<imageobject> <imagedata fileref="figure3.png" format="PNG"/></imageobject>
<caption>
<para>Toolchain XML-DocBook futura amb FOP.</para>
</caption>
</mediaobject>

</sect1>
<sect1><title>asciidoc</title>

<para>Hi ha una eina relativament nova
anomenada <ulink url="http://www.methods.co.nz/asciidoc/">asciidoc</ulink>
que fa front a varis del problemes associats amb DocBook de manera
prou efectiva.</para>

<para>La eina <command>asciidoc</command> accepta una simple i
lleugera sintaxi semblant a l'etiquetatge wiki i la transforma en varis
formats d'eixida utilitzant DocBook com a fase intermedia.
L'etiquetatge asciidoc és més fàcil de compondre que el propi DocBook,
i serveix com la seu propi millor renderització en ASCII pla.</para>

<para>El suport per a impressió d'<command>asciidoc</command> és fa a
través d'un rerefons LaTeX experimental.  És majoritàriament útil per
a escriure des de documents curts fins a documents de longitud mitjana
per a distribució al World Wide Web.</para>

</sect1>
<sect1><title>Qui són els projectes i els jugadors?</title>

<para>La DTD de DocBook en si és mantinguda pel DocBook Technical
Committee, encapçalat per Norman Walsh.  Norm és l'autor principal
dels fulls d'estils DocBook, un home que ha dedicat una notable
quantitat d'energia i talent al llarg de molts anys en els problemes
extremadament complexos que DocBook addresses.  Ell és tant respectat
universalment a la comunitat DocBook com ho és Linus Torvalds al món
Linux.</para>

<para><ulink url="http://xmlsoft.org/XSLT/">libxslt</ulink> és una
llibreria de que interpreta XSLT, aplicant fulls d'estils a documents
XML.  Inclou un programa embolcall, <command>xsltproc</command>, que
pot utilitzar-se com un formatador XML.  El codi fou escrit per
Daniel Veillard baix l'auspici del projecte GNOME, però no requereix
cap codi GNOME per a funcionar.  He sentit que és extremadament ràpid
en comparació a les alternatives Java alternatives, una afirmació gens
sorprenent.</para>

<para><ulink url="http://cyberelk.net/tim/xmlto/">xmlto</ulink> és la
interfície d'usuari de la Toolchain XML que utilitzen la majoria de
Linuxos.  Està escrit i mantingut per Tim Waugh.</para>

<para><ulink url="http://users.iclway.co.uk/mhkay/saxon/">Saxon</ulink>
i <ulink url="http://xml.apache.org/xalan-j/">Xalan</ulink> són
programes Java que interpreten XSLT.  Saxon sembla estar dissenyat per
a treballar baix Windows.  Xalan forma part del projecte XML Apache i
és natiu a Linux i BSD; està dissenyat per a treballar amb FOP.</para>

<para><ulink url="http://xml.apache.org/fop/">FOP</ulink> tradueix els
XML Formatting Objects a PDF.  És part del projecte Apache XML i està
dissenyat per a treballar amb Xalan.</para>

<para><ulink url="http://www.methods.co.nz/asciidoc/">asciidoc</ulink>
tradueix el seu etiquetatge lleuger a DocBook, i a partir d'ahí a
varis formats d'eixida.</para>

</sect1>
<sect1><title>Eines de Migració</title>

<para>El segon major problema amb DocBook és l'esforç necessari per a
convertir etiquetatge de presentació a l'antiga a etiquetatge DocBook.
Els éssers humans poden normalment analitzar la presentació d'un
document en una estructura lògica automàticament, perquè (per exemple)
poden dir pel context quan una font cursiva significa `èmfasi' i quan
significa alguna altra cosa com `esta és una expressió
estrangera.</para>

<para>D'alguna manera, en la conversió de documents a DocBook, eixa
mena de distincions cal que es facen de manera explícita.  De vegades
estan presents en l'antic etiquetatge; sovint no ho estan, i la manca
de informació estructural o bé ha de deduir-se amb heurístiques
enginyoses o l'ha d'afegir un humà.</para>

<para>A continuació hi ha un resum de l'estat de les eines de
conversió des diversos formats:</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>GNU Texinfo</term>
<listitem>
<para>La Free Software Foundation va decidir adoptar una política de
suport a DocBook com a format d'intercanvi.  Texinfo té la suficient
estructura com per a fer possibles conversions automàtiques
raonablement bones, i les versions 4.x de la
característica <command>makeinfo</command> accepten el paràmetre
<option>&#x2d;&#x2d;docbook</option> que genera DocBook.  Més
informació a la plana del
projecte <ulink url="http://www.gnu.org/directory/texinfo.html">makeinfo
</ulink>.</para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>POD</term>
<listitem>
<para>Hi ha
un <ulink url="http://www.cpan.org/modules/by-module/Pod/">POD::DocBook</ulink>
mòdul que tradueix etiquetatge Plain Old Documentation a DocBook.
Afirma que tradueix cada etiqueta POD excepte la etiqueta de cursiva
L&lt;&gt;.  La pàgina man també diu "Nested =over/=back lists are not
supported within DocBook." (les llistes niades =over /=back no estan
suportades a DocBook.) però puntualitza que el mòdul no s'ha provat de
manera intensiva.</para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>LaTeX</term>
<listitem>
<para>LaTeX és un (majoritàriament) un macro llenguatge d'etiquetatge
estructural construït dalt de tot del formatador TeX.  Hi ha un
projecte
anomenat <ulink url="http://www.lrz-muenchen.de/services/software/sonstiges/tex4ht/mn.html">
TeX4ht</ulink> que (segons l'autor de PassiveTeX) pot generar DocBook
a partir de LaTeX.</para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>pàgines man i altres etiquetatges basats en troff</term>
<listitem>
<para>Aquest és generalment considerat el major i més desagradable
problema de conversió.  I de fet, l'etiquetatge bàsic de
<citerefentry><refentrytitle>troff</refentrytitle>
<manvolnum>1</manvolnum></citerefentry> està a un nivell de
presentació tan baix per a les eines de conversió automàtica com per a
que puguen fer res de bo.  Tanmateix, la foscor en la fotografia s'aclareix una significativament si considerem la traducció a partir de les fonts de documents escrits en paquets de macros com 
<citerefentry><refentrytitle>man</refentrytitle>
<manvolnum>7</manvolnum></citerefentry>.  Aquests tenen suficients
característiques estructurals com per a que la traducció automàtica
tinga una miqueta de tracció.</para>

<para>Jo mateix vaig escriure una eina per a fer-ho jo, perquè no
aconseguia trobar res més que fes un treball mig decent al respecte (
i el problema és interessant).
S'anomena <ulink url="&home;/doclifter/">doclifter</ulink>.  Ell traduirà
a SGML o a XML DocBook a partir de macros
<citerefentry><refentrytitle>man</refentrytitle>
<manvolnum>7</manvolnum></citerefentry>,
<citerefentry><refentrytitle>mdoc</refentrytitle>
<manvolnum>7</manvolnum></citerefentry>,
<citerefentry><refentrytitle>ms</refentrytitle>
<manvolnum>7</manvolnum></citerefentry>, or
<citerefentry><refentrytitle>me</refentrytitle>
<manvolnum>7</manvolnum></citerefentry>.  Mire la documentació si per
als detalls.</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</sect1>
<sect1><title>Eines d'edició</title>

<para>La majoria de la gent encara hack etiquetes DocBook a ma
utilitzant ja siga vi o emacs. Hi ha un mode Nxml que ve amb Emacs que
s'invoca automàticament quan l'editor reconeix un document XMl. Ha
esdevingut molt bo; malgrat no oferir una presentació GUI, utilitza el
seu coneixement d'XML per a etiquetes highlight out-of-balance.
Algunes alternatives es resumeixen a
la <ulink url="http://www.emacswiki.org/emacs/CategoryXML">pàgina
Emacs CategoryXML</ulink>.</para>

<para>Ha hagut un nombre d'intents d'editors GUI per a DocBook, sovint
amb l'objectiu de ser editors generals per a qualsevol etiquetatge amb
un esquema XML o SGML.  EuroMath, MLView, Conglomerate, ThotBook estan
entre ells.  Tals projectes tendeixen quedar-se en la fase alpha;
dissenyar un IU decent per a aquesta tasca és extremadament
difícil.</para>

<para>Alguns intents que han aconseguit arribar a la fase de producció
(amb prou feines, en la majoria de casos) es poden trobar a
la <ulink url="http://wiki.docbook.org/topic/DocBookAuthoringTools">pàgina
DocBook Authoring Tools</ulink>. Jo no he provat a utilitzar-ne cap
d'aquests.</para>

</sect1>
<sect1><title>Consells i trucs</title>

<para>És possible generar un índex incloent-hi una etiqueta
;index/&gt; buida en el punt del document on vulgues que aparega.
Donat per avisat de que, a partir de començaments del 2004, aquesta
funcionalitat és encara d'alguna manera primitiva.  No fusionarà
rangs, i la eixida generada per a Postscript no està encara en
qualitat de producció.</para>

<para>Aquest espai està reservat per a més consells i trucs.</para>

</sect1>
<sect1><title>Normes relacionades i pràctiques</title>

<para>Les eines estan ajuntant-se, lentament, per a editar i
formatar etiquetatge DocBook. Però DocBook en si és un mitjà, no una
fi.  Necessitarem altres estàndards més enllà del propi DocBook per a
alcançar l'objectiu de tindre bases de dades consultables de
documentació que establia al començament d'este document. Hi ha dos
grans problemes: la catalogació de documents i les metadades.</para>

<para>El
projecte <ulink url="http://scrollkeeper.sourceforge.net/">Scrollkeeper</ulink>
tracta directament de satisfer aquesta necessitat. Proporciona un
conjunt senzill de guions ganxo que es poden utilitzar per produccions
d'instal·lació i desinstal·lació de paquets per a enregistrar i
suprimir la seua documentació d'una base de dades de tot el sistema
consultable i compartida.</para>

<para>Scrollkeeper utilitza
l'<ulink url="http://www.ibiblio.org/osrt/omf/">Open Metadata
Format</ulink>.  Aquest és un estàndard per a la indexació de
documentació de font oberta anàloga al sistema de catàleg de targetes
de llibreria.  La idea és suportar uns equipaments de cerca rics que
utilitzen les metadades del catàleg de targetes així com el text font
de la pròpia documentació.</para>

</sect1>
<sect1 id="sgml"><title>SGML i les SGML-Tools</title>

<para>A seccions prèvies, he llançat molta de la història de DocBook.
XML té un germà major,
SGML<indexterm><primary>SGML</primary></indexterm> o Standard
Generalized Markup Language (Llenguatge d'Etiquetatge Generalitzat
Estàndard).</para>

<para>Fins a mitjans de 2002, cap discussió sobre DocBook hauria estat
completa sense un llarga excursió dins d'SGML, les diferències entre
SGML i XML, i descripcions detallades de la toolchain d'SGML DocBook.
La vida pot ser més senzilla ara; una toolchain d'XML DocBook està
disponible en font oberta, funciona tan bé com la toolchain d'SGML mai
ho va fer, i és molt més senzilla d'utilitzar.  Si vostè creu que mai
haurà de tractar amb documents antics SGML-Docbook, vostè pot
saltar-se la resta d'aquesta secció.</para>

<sect2><title>DocBook SGML</title>

<para>DocBook era originalment un aplicació SGML, i hi havia una
toolchain de DocBook basada en SGML que a hores d'ara està moribunda.
Hi ha petites diferències entre la DTD DocBook SGML i la DTD DocBook
XML, però per a una discussió introductòria poden ignorar-les. La
única que normalment és visible per a l'usuari és que a SGML les
etiquetes sense contingut no necessitaven que s'afegís una barra abans
del &gt; de tancament.  (Requerir la barra de tancament / significa
que els analitzadors XML poden ser molt més senzills, perquè no han de
saber res sobre la DTD per a saber quines etiquetes d'obertura
necessiten tancadores.)</para>

<para>Les versions d'HTML fins a la 4.01 (abans d'XHTML) eren
aplicacions SGML.  El TEI també fou originalment un aplicació SGML.
Els grups que manejaven totes tres DTDs saltaren a XML per la mateixa
raó que els desenvolupadors de DocBook &mdash; és dràsticament més
senzill.  Com SGML era extremadament complexe; va resultar que era
immanejable.  La especificació eren 150 denses pàgines i no s'ha
reportat de manera confiable que cap programari l'haja implementat mai
completament.</para>

<para>El diagrama de la toolchain que vaig donar abans estava
simplificat; només mostrava la toolchain d'XML.  Aquesta és la versió
històricament correcta:</para>

<mediaobject>
<imageobject><imagedata fileref="figure4.png" format="PNG"/></imageobject>
</mediaobject>

<para>La toolchain de DSSSL és la que processava el DocBook SGML.
Baix ella, un document anava del format DocBook a través d'un entre
dos motors de fulls d'estils fortament relacionats anomenats Jade i
OpenJade.  Açò ho transformava a etiquetatge TeX-macro, què es
processava per un paquet anomenat JadeTeX, a DVIs, que aleshores eren
transformades en Postscript.</para>

</sect2>
<sect2><title>Les SGML tools</title>

<para>El
projecte <ulink url="http://sources.redhat.com/docbook-tools/">
docbook-tools</ulink> proporciona eines de font oberta per a convertir
SGML DocBook a HTML, Postscript, i altres formats.  Aquets paquet
s'entrega amb Red Hat i altres distribucions Linux.  És mantingut per
Mark Galassi.</para>

<para><ulink url="http://www.jclark.com/jade/">Jade</ulink> és un
motor utilitzat per a aplicar fulls d'estils DSSSL a documents SGML.
És mantingut per James Clark.</para>

<para><ulink url="http://openjade.sourceforge.net/">OpenJade</ulink>
és un projecte comunitari portat a terme perquè els fundadors pensaren
que el manteniment que feia James Clark de Jade era irregular. Els
programes de les docbook-tools utilitzen OpenJade.</para>

<para><ulink url="http://users.ox.ac.uk/~rahtz/passivetex/">PassiveTeX</ulink>,
el paquet de macros LaTeX que
utilitza <application>xmlto</application> per a produir DVI a partir
d'XML-DocBook. <ulink url="http://jadetex.sourceforge.net/">JadeTex</ulink>
és el paquet de macros de LaTeX que OpenJade utilitza per a produir
DVI a partir de SGML-DocBook.</para>

</sect2>
<sect2><title>Per què SGML DocBook està mort</title>

<para>La toolchain DSSSL és, en la mesura en que el desenvolupament
avança, efectivament mort.  La toolchain XSLT ha alcançat l'estat de
producció a mitjans de 2002; una versió funcionant s'entregava amb Red
Hat 7.3.  És on els desenvolupadors de DocBook estan posant quasi tot
el seu esforç.</para>

<para>La raó per a canviar a XML fou triple.  Primer, SGML es va
tornar massa complicat d'utilitzar; aleshores, es va tornar complicat
viure amb DSSSL; aleshores, les parts significants de la toolchain
DSSSL es van tornar dèbils i irremeiablement desordenades.</para>

<para>En relació a SGML, XML té un reduir conjunt que és suficient per
a gairebé tots els propòsits, però és molt més fàcil de entendre i de
construir-ne analitzadors.  Les eines de processament SGML (com
analitzadors de validació) han de carregar amb el suport per a moltes
característiques que DocBook i altres sistemes d'etiquetatge de fet
mai ha utilitzat.  Eliminar aquestes característiques feia XML més
simple i les eines de processament d'XML més ràpides.</para>

<para>El llenguatge utilitzat per a descriure les DTD d'SGML és
suficientment punxegut i oblidant que la composició de DTD d'SGML era
una mena d'art negre.  Per contra, les DTD d'XML, es poden descriure
en un dialecte del propi XML; no hi ha necessitat de tindre una
llenguatge de DTD separat. Una descripció XML d'una DTD XML s'anomena
<firstterm>esquema</firstterm><indexterm><primary>esquema</primary></indexterm>;
el terme DTD en si probablement deixarà d'utilitzar-se mentre que els
estàndards per a esquemes s'enfortiran</para>

<para>Però la majoria de la toolchain DSSSL està morta per la pròpia
DSSSL, el llenguatge de descripció de full d'estils SGML en eixa
toolchain, es demostrà senzillament massa arcà per a la majoria
d'éssers humans, i feia que els fulls d'estils foren massa difícils
d'escriure i modificar. (Era un dialecte de Scheme.  El teu humil
editor, a LISP-head from way back, sacseja el seu cap en trista
confusió de que açò hauria d'expulsar a la gent.)</para>

<para>Als fanàtics d'XML els agrada resumir tots aquests canvis
en <quote>XML: tastes sap molt bé, menys farciment.</quote></para>

</sect2>
<sect2><title>SGML-Tools</title>

<para>SGML-Tools era el nom d'una DTD utilitzada
pel <ulink url="http://www.linuxdoc.org">Linux Documentation
Project</ulink>, desenvolupat fa alguns anys quan les toolchains de
hui en dia encara no existien.  L'etiquetatge SGML-Tools era més
senzill, però també molt menys flexible que DocBook.  La SGML-Tools
formatador/DTD/fulls_d'estils(s) toolchain fa algun temps que està
morta, però un successor
anomenat <ulink url="http://sourceforge.net/projects/sgmltools-lite/">SGML-tools
Lite</ulink> encara es manté.</para>

<para>L'LDP ha estat extingint SGML-Tools en favor de DocBook, però
encara és possible que vostè s'haja d'encarregar d'un antic HOWTO.
Açò es pot reconèixer per la capçalera d'identificació "&lt;!doctype
linuxdoc system&gt;". Si li ocorre açò, convertisca la cosa a XML
DocBook i done-li a l'antiga versió un ràpid enterrament.</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1><title>Referències</title>

<para>Una de les coses que fa que fa difícil aprendre DocBook és que
els llocs relacionats tendeixen a sobrepassar al principiant amb
llargues llistes d'estàndards d'W3C, exercicis massius de teologia
d'etiquetatge, i densos matollars de terminologia abstracta.
Tractarem de evitar això ací proporcionant-li tan sols unes
referencies seleccionades a consultar.</para>

<para>Michael
Smith's <ulink url="http://xml.oreilly.com/news/dontlearn_0701.html">
Take My Advice: Don't Learn XML</ulink> (Accepte el meu consell: No
Aprenga XML) examina en detall el món XML des d'un angle similar al
d'aquest document.</para>

<para>Norman Walsh's <citetitle>DocBook: The Definitive
Guide</citetitle> (DocBook: La Guia Definitiva) està disponible
<ulink url="http://www.oreilly.com/catalog/docbook/">imprés</ulink> i
<ulink url="http://www.docbook.org/tdg/en/html/docbook.html">a la
web</ulink>.  Aquest és, de fet, la referència definitiva, però com a 
introducció o tutorial és un desastre.  En canvi, llija açò:</para>

<para><ulink url="http://opensource.bureau-cornavin.com/crash-course">Writing
Documentation Using DocBook: A Crash Course</ulink> (Escriure
Documentació Utilitzant DocBook: Un Curs Intensiu).  Aquest és un
excel·lent tutorial.</para>

<para>Ací hi ha un
excel·lent <ulink url="http://www.dpawson.co.uk/docbook/">DocBook
FAQ</ulink> amb molt material material sobre estilització de l'eixida
HTML.  Hi ha també
un <ulink url="http://docbook.org/wiki/moin.cgi">wiki</ulink> de
DocBook.</para>

<para>Si vostè està escrivint per al Linux Documentation Project, llija la
<ulink url="http://www.linuxdoc.org/LDP/LDP-Author-Guide/index.html">
LDP Author Guide</ulink> (Guia de l'Autor LDP).</para>

<para>La millor introducció a SGML i XML que personalment he llegit al
llarg de tot el camí
és <ulink url="http://vig.pearsoned.com/store/product/0,,store-562_banner-0_isbn-0136422993,00.html">Structuring
XML Documents</ulink> (Estructurant Documents XML) de David Megginson
(Prentice-Hall, ISBN: 0-13-642299-3) .</para>

<para>Només per a
XML, <ulink url="http://www.oreilly.com/catalog/xmlnut2/">XML In A
Nutshell</ulink> per W. Scott Means i Elliotte <quote>Rusty</quote>
Harold és molt bo.</para>

<para><ulink url="http://www.ibiblio.org/xml/books/bible/">The XML
Bible</ulink> s'embla una referència prou completa sobre XML i els
estàndards relacionats (incloent Formatting Objects).</para>

<para>Finalment, <ulink url="http://xml.coverpages.org/">The XML Cover
Pages</ulink> el portarà dins de la jungla d'estàndards XML si
realment vostè vol anar-hi.</para>

</sect1>
</article>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-namecase-general:t
sgml-general-insert-case:lower
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
-->
<!-- Local IspellDict: ca-valencia -->
<!-- Local IspellPersDict: ~/emacs/.ispell_valencia -->
