<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
    "http://docbook.org/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY ldpsite       "http://www.tldp.org/">
<!ENTITY howto         "&ldpsite;HOWTO/">
<!ENTITY mini-howto    "&ldpsite;HOWTO/mini/">
<!ENTITY home          "http://www.catb.org/~esr/">
]>
<article lang="ca_valencia">
<articleinfo>
<title>COM de l'Usuari de Correu de Linux</title>

<author>
  <firstname>Eric</firstname>
  <othername>Steven</othername>
  <surname>Raymond</surname>
  <affiliation>
    <orgname><ulink url="&home;">
    Thyrsus Enterprises</ulink></orgname> 
    <address>
    <email>esr@thyrsus.com</email>
    </address>
  </affiliation>
</author>
<copyright>
  <year>2005</year>
  <holder role="mailto:esr@thyrsus.com">Eric S. Raymond</holder> 
</copyright>

<abstract>
<para>Aquest document és una introducció al món del correu
electrònic<indexterm><primary>correu electrònic</primary></indexterm>
(e-mail<indexterm><primary>e-mail</primary></indexterm>) baix Linux. Es
centra en temes de nivell d'usuari i configuracions típiques per a màquines
SOHO connectades a la xarxa via un ISP.</para>

<para>Vostè necessita llegir açò si planeja comunicar-se localment o amb
llocs remots via correu electrònic.  Vostè probablement
<emphasis>no</emphasis> necessite llegir aquest document si no intercanvia
correu electrònic amb altres usuaris del seu sistema o amb altres
llocs.</para>

<para>Per a informació sobre configuració i administració de correu, mire
el Mail Administrator HOWTO.</para>
</abstract>
</articleinfo>

<sect1 id="introduction"><title>Introducció</title>

<para>La intenció d'aquest document és explicar com funciona el correu, i
contestar algunes de les preguntes que apareixen sovint, per a complir la
definició de `preguntes d'ús frequent' sobre programari d'e-mail baix
Linux.</para>

<para>Les distribucions modernes de Linux li proporcionen una configuració
de correu electrònic ja feta i completament funcional llesta per a
utilitzar, habitualment presentant l'última versió de
sendmail-v8<indexterm><primary>sendmail-v8</primary></indexterm>.  Aquest
COM assumirà que vostè disposa d'aquesta configuració i una connexió a
Internet en funcionament.</para>

<para>(Per a informació sobre configuració d'un enllaç PPP o SLIP a un ISP,
mire el <ulink
url="http://metalab.unc.edu/LDP/HOWTO/ISP-Hookup-HOWTO.html">ISP Hookup
HOWTO</ulink>.)</para>

<para>En conseqüència, a diferència de les versions de Vince Skahan 1.x,
aquest COM es centra en temes d'usuari i arquitectura; la majoria
d'informació tècnica sobre UUCP, IDA sendmail i altres temes anteriorment
importants s'han eliminat.</para>

<sect2 id="newversions"><title>Noves versions d'este document</title>

<para>Aquest document serà publicat mensualment al grup de notícies <ulink
url="news:comp.os.linux.answers">comp.os.linux.answers</ulink> Vostè hauria
de poder veure la última versió d'estes COM a la World Wide Web a <ulink
url="http://metalab.unc.edu/LDP/HOWTO/Mail-User-HOWTO.html">
http://metalab.unc.edu/LDP/HOWTO/Mail-User-HOWTO.html</ulink>.</para>

</sect2>
<sect2 id="hardware"><title>Requeriments de Maquinari per als programes
d'email</title>

<para>No hi ha requeriments específics de maquinari per al correu baix
Linux.  Si vostè té el maquinari necessari per a connectar-se a Internet,
pot suportar correu electrònic sobre eixe enllaç.</para>

</sect2>
<sect2 id="sources"><title>Fonts de programari per a programes de
correu</title>

<para>El programari que necessitarà per a suportar el correu electrònic
probablement està instal·lat a la seua distribució de Linux.  Trobarà
actualitzacions al <ulink url="http://metalab.unc.edu/pub/Linux">Metalab
Linux Archive</ulink>, especialment al  <ulink
url="http://metalab.unc.edu/pub/Linux/system/mail">subdirectori
de correu</ulink>.</para>

</sect2>
</sect1>
<sect1 id="mua"><title>Agents d'Usuari de Correu</title>

<para>Aquesta secció conté informació relacionada amb els agents d'usuari,
el terme fa referència al programari que l'usuari veu i utilitza.  Aquest
programari es recolza en els agents de transport descrits al Mail
Administrator's HOWTO (que també inclou la configuració d'agents d'usuari i
consells per a la solució de problemes relacionats per a
adimnistradors).</para>

<sect2 id="editor"><title>Establir el seu editor de correu</title>

<para>Els agents d'usuari de correu criden a algún editor per a
assistir-los en la composició de correu.  Quin editor s'utilitza per
defecte, varia.  La majoria d'ells respecten una convenció provinent del
inicis del Unix; el contingut de la variable d'entorn
<envar>VISUAL</envar>, si existeix, es pren com el nom del seu editor
preferit. Si VISUAL no està definida, es comprova la variable
EDITOR.</para>

<para>Els valor populars per a <envar>EDITOR</envar> inclouen
<command>vi</command> i <command>emacs</command>.  <anchor
id="emacsclient"/>Però si vostè és, com jo, dels tipus que sempre tenen un
GNU Emacs en execució, la manera més útil d'establir <envar>EDITOR</envar>
és amb el valor <command>emacsclient</command>.  Utilitze-ho amb les
següents línies al seu fitxer <filename>~/.emacs</filename>:</para>

<programlisting>
(autoload 'server-edit "server" nil t)
(server-edit)
</programlisting>

<para>El programa emacsclient, quan s'executa, intenta establir comunicació
amb una instància d'Emacs que vostè tinga ja en execució i li passa el
fitxer temporal del correu a l'Emacs per a ser editat. L'efecte d'açò
consistirà en que quan el seu agent de correu cride en busca d'un editor,
una finestra de composició de correu apareix oberta dins d'Emacs.</para>

<para>Quan estiga preparat per a tornar el fitxer a l'agent de correu per
al seu enviament, prema <keysym>C-x #</keysym>.  El buffer de correu
abandonarà la seua pantalla i la instància d'emacsclient que el seu agent
cridà tornarà, cedint el control de nou a l'agent de correu.</para>

<para>És possible tindre més d'una instància d'emacsclient oberta alhora
sense confondre a Emacs.  Tanmateix, cridar a un altre Emacs mentre una
sessió d'emacsclient s'està executant pot confondre a l'emacsclient
suficientment com per a que després no siga capaç de trobar cap instància.
Si això ocorre, tanque totes les seues instàncies d'Emacs i reinicie'n
només una.</para>

<para>Si vostè executa XEmacs enlloc de GNU Emacs, aquestes directrius
canvien lleugerament.  En aquest case l'interessarà posar
<envar>EDITOR</envar> a <command>gnuclient</command>.  A versions recents,
el seu fitxer init viurà a <filename>~/.xemacs/init.el</filename> enlloc de
a <filename>~/.emacs</filename>.</para>

</sect2>
<sect2 id="mutt"><title>mutt</title>

<para>Açò és el que jo utilitze i recomane.  Descendeix d'elm i té ordres
similars per defecte, però és molt més potent i configurable.  Pot ser un
client POP3 o IMAP, i inclou un suport excel·lent per a MIME i PGP.  Hi ha
una <ulink url="http://www.mutt.org">pàgina llar de Mutt</ulink> al
web.</para>

<para>Mutt respecta la convenció EDITOR/VISUAL.</para>

</sect2>
<sect2 id="elm"><title>elm</title>

<para>Elm fou el primer agent modern orientat a pantalles, però porta anys
estancat i ara està sent desplaçat per Mutt.  Algunes versions d'elm tenen
suport per a POP 3 incorporat. Per a més informació, mire les fonts d'elm
sources i les instruccions d'instal·lació al <ulink
url="http://metalab.unc.edu/pub/Linux/system/mail">Directori d'agents de
correu d'usuari de Metalab</ulink>.  Ací hi ha alguns punts amb els quals
de vegades la gent tropessa:</para>

<para>No, l'elm en estoc no està preparat per a PGP.  Hi ha tapats per a
suportar-lo, però el suport per a PGP de Mutt és superior.  Si vostè vol
utilitzar PGP, li recomane Mutt.</para>

<para>Elm respecta la convenció EDITOR/VISUAL.</para>

</sect2>
<sect2 id="pine"><title>pine</title>

<para>Pine és una agent d'usuari dessenyat per a principians; inclou la
capacitat de lectura de notícies i suport incorporat per al protocol de
correu remot IMAP.  Molt gent jura per ell per a usuaris nous.  Jo trobe
que el seu empobrit conjunt d'ordres, la seua limitada configurabilitat i
editor natiu difícils de aprendre.  Tanmateix, té un excel·lent suport
d'IMAP incorporat.  Si vostè vol provar-lo, la distribució està disponible
a <ulink
url="http://www.washington.edu/pine">http://www.washington.edu/pine</ulink>.
</para>

<para>Pine respecta la convenció EDITOR/VISUAL.</para>

</sect2>
<sect2 id="netscape"><title>Netscape</title>

<para>El navegador Netscape té capacitats de POP3 i correu remot IMAP
incloses, pel que pot utilitzar-se com a agent d'usuari de correu.  Jo no
ho recomane; no està especialitzat en ser un AUC, i per tant no ofereix la
majoria dels serveis que un de veritat (com àlies i maneig de PGP).
Tanmateix, si que suporta LDAP i SSL.</para>

<para>Netscape proporciona els seu propi mini-editor, el mateix utilitzat
al navegador (p. ex. per a camps de text en formularis).</para>

</sect2>
<sect2 id="emacs"><title>Emacs rmail/smail i vm.</title>

<para>Emacs té un mode anomenat smail que pot enviar correu, i una altre
anomenat rmail que pot llegir-ne.  El mode smail pot ser molt útil, ja que
vostè compon correu dins d'un entorn Emacs complet (però mire també la
discussió sobre <link linkend="emacsclient">emacsclient</link> arreu
d'aquest document).</para>

<para>El mode rmail, per la seua banda, no es recomana.  Cada vegada que
vostè l'executa, hi converteix la seua safata d'entrada al format BABYL;
les eines de correu ordinàries s'ofegaran amb això.  (Si açò passa li passa
a vostè, faça <command>M-x unrmail</command> des de la línia d'ordres
d'Emacs.)</para>

<para>Hi ha una lector de correu per a emacs anomenat `vm' que escriu i
llig bústies de correu V7 estàndard.  No es distribueix amb GNU Emacs, però
pot trobar la seua pàgina llar a <ulink
url="http://www.wonderworks.com/vm/">
http://www.wonderworks.com/vm/</ulink>.</para>

<para>El lector de correu més popular per a emacs és probablement GNUS,
distribuit amb GNU Emacs.  És un client tant per a notícies de la USENET
com a per a correu.</para>

<para>Emacs smail/rmail/vm no respecten la convenció EDITOR/VISUAL. Enlloc
d'això utilitzen l'Emacs dins del que estàn incrustats.</para>

</sect2>
<sect2 id="bsdmail"><title>BSD mail</title>

<para>Si vostè tecleja simplement `mail' al shell a un Linux o qualsevol
altre Unix modern, vostè està invocant alguna variant del programa BSD
mail.  Té una interfície orientada a línies dissenyada originalment per ser
utilitzada a TTYs.  En aquest punt, només té un interés històric.</para>

<para>BSD Mail inventà la convenció EDITOR/VISUAL.</para>

</sect2>
<sect2 id="othermuas"><title>Altres agents d'usuari</title>

<para>Els següents se sap que funcionen també baix Linux.  Consulte
`archie' per a trobar-los...</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>mush</term>
<listitem>
<para>mail user's shell, molt potent per al filtratge i el processament per
lots</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>mh</term>
<listitem><para>mail handler, i encara un altre agent d'usuari
més</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>No conec suficientment mh o mush com per a descriure'ls en detall.
Ambdós tenen unes interfícies prou complexes i estàn dissenyats per a
usuaris de correu sofisticats.</para>

</sect2>
</sect1>
<sect1 id="advanced"><title>Temes avançats</title>

<sect2 id="aliases"><title>Àlies</title>

<para>Un `àlies' és una manera de configurar una pseudo-adreça que
simplement dirigeix el correu a una altra adreça (només una).  Hi ha dos
classes d'àlies: àlies MUA i àlies MTA.</para>

<para>Un àlies MUA és un que vostè configura al seu Agent de Correu
d'Usuari (sigles en anglés MUA) com una mena d'abreviatura personal.  Altra
gent no serà capaç de veure o utilitzar aquest àlies.  Per exemple, vostè
podria escriure:</para>

<programlisting>
alias esr	Eric S. Raymond	&lt;esr@thyrsus.com&gt;
</programlisting>

<para>al seu fitxer de configuració de mutt.  Açò li diria a mutt que quan
veja `esr' a una línia d'adreça, s'hauria de comportar com si vostè hagués
escrit `esr@thyrsus.com', o vostè pot escriure `mutt esr' i l'adreça
expandida serà automàticament introduïda en la línia de `to'.</para>

<para>Un àlies MTA és un que el seu MTA expandeix; serà utilitzable per
tothom, tant a la seua màquina com remotament.  Per a crear àlies MTA vostè
ha de modificar un fitxer de sistema, normalment però no sempre
<filename>/etc/aliases</filename> o <filename>/etc/mail/aliases</filename>
(el lloc depèn del seu MTA).  Pot ser instructiu per a vostè buscar els
àlies al seu sistema; hauria de contindre un nombre d'àlies estàndard com
`postmaster'.</para>

<para>El seu MTA pot permetre que l'objectiu d'un àlies siga un nom de
fitxer, que serà tractat com una bústia de correu on el correu s'ha
d'annexar (açò és útil per a l'arxivat de correu).  Pot permetre també que
l'objectiu d'un àlies siga un programa, en tal cas, el correu adreçat a
aquest àlies es passarà a una instància del programa per la seua entrada
estàndard.</para>

</sect2>
<sect2 id="forwarding"><title>Reenviament</title>

<para>Els àlies normalment requereixen privilegis d'administrador per a
configurar-se.  Però és desitjable que els usuaris de correu siguen capaços
de configurar el reenviament del seu pròpi correu sense intervenció de
l'administrador.</para>

<para>Per a suportar-ho, la majoria d'MTA segueixen l'estela de sendmail i
busquen un fitxer anomenat
<filename>.forward</filename><indexterm><primary>.forward</primary></indexterm>
al seu directori llar.  El contingut d'aquest fitxer s'interpreta com
l'objectiu d'un àlies que hauria de rebre tot el seu correu; hauria de ser
una única adreça.  L'ús més común per a aquesta funcionalitat és la de
redirigir el seu correu a un compte en una altra màquina.</para>

<para>Per a amplificar: L'existència del fitxer .forward, malgrat tot el
que conté, li diu al sitema que tracte els contingut del fitxer com
l'objectiu d'un àlies per a tot el seu correu. Si vostè crea un fitxer
.forward buit, el seu correu desapareix. La majoria de la gent ho utilitza
per a reeneviar el seu correu a una altra màquina, per tant, sovint només
hi ha una adreça de correu en la primera línia i res més. L'MTA honorarà el
que siga que hi haja a la primera línia del seu fitxer .forward com
l'objectiu d'un àlias. Tota la resta és ignorat. Si l'objectiu està mal
formatat, de la mateixa manera que qualsevol altre àlies, aleshores el
correu desapareix.</para>

</sect2>
<sect2 id="autoreply"><title>Respostes automàtiques</title>

<para>Un altre ús comú per a la facilitat <filename>.forward</filename> és
el de cedir el seus correus a una programa de `vacances'.  Un programa de
vacances llig el correu entrant i automàticament en genera un resposta
enllaunada; se'ls coneix per eixe nom perquè la forma de resposta
enllaunada més comuna és la que informa al remitent de que vostè està de
vacances i que no estarà disponible fins a una determinada data.</para>

<para>No hi ha un programa estàndard de vacances d'ús universal.  Hi ha dos
bones raons per a que siga així: un, un programa així és molt fàcil
d'escriure com a un guió de shell o norma de filtratge (vegeu a
continuació); i dos, eixos programes de vacacions interactúen malament amb
les llistes de correu.</para>

<para>Vostè hauira de donar-se temporalment de baixa de totes les llistes
de correu on estiga registrat abans d'activar les respostes automàtiques;
d'una altra manera, tots els membres de la llista de correu es trobaran amb
que estan sent inundats amb missatges enllaunats pel seu programa de
vacances.  Això es considera un comportament de molt mala educació i li
garantirà una benvinguda prou gelada al seu retorn.</para>

</sect2>
<sect2 id="lists"><title>Llistes de correu</title>

<para>Una llista de correu és una pseudoadreça que envia correu a més d'un
usuari.</para>

<para>En la seua forma més simple, una llista de correu és tan sols un
alias MTA amb més d'un recipient. Algunes llistes de correu menudes estan
mantingudes d'aquesta manera.  Sendmail assisteix suportant una sinstaxi a
<filename>/etc/aliases</filename> que inclou els continguts d'un fitxer de
llista de correu donat en el costat de l'objectiu d'una alias.  S'assembla
a açò:</para>

<programlisting>
admin-list:     ":include:/usr/home/admin/admin-list"
</programlisting>

<para>amb l'avantatge de que el fitxer admin-list pot viure en algún lloc a
l'espai d'usuaris sense privilegis (al root només se'l necessita per a
configurar la inclusió original). Alguns altres MTA tenen característiques
similars.</para>

<para>Aquestes llistes senzilles són conegudes típicament com `reflectors
de correu<indexterm><primary>reflectors de correu</primary></indexterm>'.
Hi ha un parell de problemes amb els reflectors de correu.  Un és que els
missatges de rebot provinents d'intents fracassats de difusió van a tots els
usuaris.  Un altre és que les suscripcions i les baixes s'han de fer
manualment per l'administrador de la llista.</para>

<para>Una classe de programari anomenat gestor de llistes de
correu<indexterm><primary>gestor de llistes de correu</primary></indexterm>
han evolucionat per a donar resposta a aquests problemes i d'altres
relacionats.  La seua funció més important és la de permetre subscriure's i
donar-se de baixa als usuaris de llistes de correu sense haver de passar
pel mantenidor de la llista.</para>

<para>Un gestor de llistes de correu manté la seua pròpia informació de
llista d'usuaris i s'enganxa a l'MTA a través d'un programa àlies a
<filename>/etc/aliases</filename>.  Per exemple, si l'admin-list de dalt
funcionés a través del gestor de llistes de correu anomenat SmartList a un
sistema sendmail, una porció de <filename>/etc/aliases</filename> podria
assemblar-se a açò:</para>

<programlisting>
admin-list: "|/usr/home/smartlist/bin/flist admin-list"
admin-list-request: "|/usr/home/smartlist/bin/flist admin-list-request"
</programlisting>

<para>Adone's de que açò són una parell d'àlies.  És habitual en les
llistes de correu reals tindre una adreça de sol·licitud (request)
<indexterm><primary>adreça de sol·licitud</primary></indexterm> per a ser
utilitzada per a les sol·licituds de suscripció i baixa.  Es considera de
mala educació i ignorant enviar sol·licituds de suscripció/baixa a la
adreça principal d'eixa llista -- no ho faça.</para>

<para>El robot situat darrere de l'adreça de sol·licitud pot oferir altres
característiques més enllà de la suscripció/baixa.  Pot respondre a
sol·licituds d'ajuda, permetre-li demanar qui està en la llista, o donar-li
accés automàtic als arxius de la llista.  També pot permetre als
administradors de la llista restringir la publicació a membres coneguts.
establir que la llista suscriga automàticament als que no són membres quan
publiquen per primera vegada, o fixar vàries opcions de política de
seguretat.  Els gestors de llistes de correu es diferencien principalment
en el disseny i rang d'aquestes característiques secundàries.</para>

<para>Desgraciadament, el format per a l'enviament d'ordres a robots de
sol·licitud de llistes de correu no és estàndard.  Algunes esperen ordres
en la línia d'assumpte, altres ignoren aquesta línia i esperen ordres al
cos del missatge. Vostè ha de prestar atenció al correu de resposta que
rebrà quan obtinga la seua primera subscripció; és una bona idea guardar
eixe correu a una bustia de suscripcions per a referències futures.</para>

<para>El gestors de llistes de correu més importants a conèixer són
majordomo, listserv, listproc, i smartlist; majordomo és el més popular per
un marge considerable.  Recentment, <ulink
url="http://www.gnu.org/software/mailman/mailman.html">mailman</ulink>, un
gestor de llistes amb una interfície de enregistrament/baixa/administració
basada en Web prou bonica, s'ha fet molt popular i pot estar en el procés
de fer obslotets els programes més antics.  Hi ha una <ulink
url="http://www.catalog.com/vivian/mailing-list-software.html">llista</ulink>
prou exhaustiva d'aquests paquets a la Web.</para>

<para>Per a més informació relativa a gestors de llistes de correu,
consulte els recursos a la <ulink
url="http://www.greatcircle.com/list-managers/">Llista de correu de gestos
de llistes</ulink>, incloent el FAQ (nota: aquesta llista
<emphasis>no</emphasis> és apropiada per a preguntes sobre com fer alguna
cosa).</para>

</sect2>
<sect2 id="filters"><title>Filtres de correu</title>

<para>Un filtre de correu<indexterm><primary> filtre de
correu</primary></indexterm> és un programa que es situa entre vostè i el
seu agent d'entrega local, despatxant o rebutjant correu automàticament
abans de que vostè el veja.</para>

<para>Els filtres de correu tenen uns quants usos.  El més important és el
filtratge d'spam, el despatx a múltiples bústies de correu per assumpte o
remitent, i les respostes automàtiques.</para>

<para>Típicament, vostè configura el filtratge de correu posant un programa
àlies per al programa de filtratge al seu fitxer .forward, i escrivint un
fitxer de normes de filtratge.  El format i la localització d'aquestes
normes varia entre programes de filtratge.</para>

<para>Hi ha bons resums de característiques dels tres filtres de correu
principals (procmail, mailagent, i deliver) a la <ulink
url="http://www.faqs.org/faqs/mail/setup/unix/part3/index.html">part
3</ulink> de la Chris Lewis's Email Software Survey.  El més popular
d'aquests és (malgrat la seua sintàxi prou lletja) procmail, què és
universalment present als sistemes Linux (i, de fet, és generalment
utilitzat com agent d'entrega local del sistema).</para>

</sect2>
<sect2 id="spam"><title>Fer front a l'spam</title>

<para>A l'spam is sovint se'l coneix com a `UCE' (Unsolicited Commercial
Email, Correu electrònic comercial no solicitat) o `UBE' (Unsolicited Bulk
Email, Correu electrònic a granel no solicitat).  Com aquests noms donen a
entendre, és una desagradable forma de publicitat que es fica a la seua
bústia de correu en forma de carta.  (El terme `spam' prové d'una paròdia
dels Monty Python Flying Circus en què un cor de Vikings repeteix sense
parar el cant "Spam spam spam spam...").</para>

<para>La majoria de l'spam sembla consistir en sol·licituds per a esquemes
piramidals, anuncis de pornografia, o (de forma molt molesta) tracta de
vendre programes d'enviament d'spam.  Uns pocs spams individuals (com MAKE
MONEY FAST o l'engany de la postal de felicitació de Craig Shergold) han
sigut tant persistents que s'han convertit en llegenda.  L'spam tendeix a
ser analfabet i innecessàriament llarg alhora.  És una pèrdua de temps i
una enorme pèrdua d'ample de banda.</para>

<para>Si vostè està rebent una gran quantita d'spam, eduque's.  Consulte la
pàgina <ulink url="http://spam.abuse.net/">Fight Spam on the
Internet!</ulink>.  La pàgina <ulink
url="http://www.mindworkshop.com/alchemy/nospam.html">Death To
Spam!</ulink> és particularment efectiva sobre mètodes per a parar o
trobar l'origen de l'spam.</para>

</sect2>
</sect1>
<sect1 id="resources"><title>Altres fonts d'informació</title>

<sect2 id="usenet"><title>USENET</title>

<para>Hi ha uns quants grups de Usenet dedicats a problemes tècnics amb el
correu electrònic:</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><ulink url="news:comp.mail.elm">comp.mail.elm</ulink></term>
<listitem><para>El sistema de correu ELM.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term><ulink url="news:comp.mail.mh">comp.mail.mh</ulink></term>
<listitem><para>El sistema Rand Message Handling.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term><ulink url="news:comp.mail.mime">comp.mail.mime</ulink></term>
<listitem><para>Multipurpose Internet Mail Extensions.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term><ulink url="news:comp.mail.misc">comp.mail.misc</ulink></term>
<listitem><para>Discussions generals sobre correu informàtic.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term><ulink url="news:comp.mail.multi-media">comp.mail.multi-media</ulink></term>
<listitem><para>Correu Multimedia.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term><ulink url="news:comp.mail.mush">comp.mail.mush</ulink></term>
<listitem><para>El Mail User's Shell (MUSH).</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term><ulink url="news:comp.mail.sendmail">comp.mail.sendmail</ulink></term>
<listitem><para>l'agent BSD sendmail.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term><ulink url="news:comp.mail.smail">comp.mail.smail</ulink></term>
<listitem><para>l'agent de correu smail.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term><ulink url="news:comp.mail.uucp">comp.mail.uucp</ulink></term>
<listitem><para>Correu a l'entorn uucp.</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</sect2>
<sect2 id="books"><title>Llibres</title>
   
<para>El que hi ha a continuació és un conjunt no inclusiu de llibres que
li resultaran d'ajuda...</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Sendmail</term>
<listitem><para>de O'Reilly and Associates és la referència definitiva de
sendmail-v8 i sendmail+IDA.  És un ``must have'' per a tot aquell que
espere trobar-li el sentit a sendmail sense desagnar-se en el
procés.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>The Internet Complete Reference</term>
<listitem><para>d'Osborne és un bon llibre de referència que explica els
varis serveis disponibles a Internet i és una bona font d'informació sobre
notícies (news), correu, així com altres recursos
d'Internet.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>The Linux Networking Administrators' Guide</term>
<listitem><para>per Olaf Kirch de l'LDP està disponible a la xarxa i també
està publicat per (almenys) O'Reilly i SSC.  Fa una bona one-stop shopping
guide per a aprendre sobre tot allò que vostè mai s'hagués imaginat que
podria necessitar del treball en xarxa de Unix.</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</sect2>
<sect2 id="periodic"><title>Publicacions USENET Periòdiques</title>

<para>Una cosa que també val la pena mencionar són les publicacions
periòdiques de Chris Lewis sobre programari de correu-e de unix, què està
disponible a <ulink
url="ftp://rtfm.mit.edu/pub/usenet/comp.mail.misc">ftp://rtfm.mit.edu/pub/usenet/comp.mail.misc</ulink>
així com els fitxers anomenats ``UNIX_Email_Software_Survey_*''.  Un versió
HTMLitzada és a <ulink
url="http://www.faqs.org/faqs/mail/setup/unix/">http://www.faqs.org/faqs/mail/setup/unix/</ulink>.
Tanmateix, en el moment d'escriure açò a 2005 aquesta publicació no ha
sigut actualitzada seriosament des del 2000.</para>

</sect2>
<sect2 id="dontgo"><title>On <emphasis>no</emphasis> buscar ajuda</title>

<para>Ja no queda res especial en la configuració i execució de correu
baix Linux, relatiu als altres Unix.  D'aquesta manera, vostè quasi amb
asboluta segueratat <emphasis>no</emphasis> vol publicar preguntes
genèriques sobre correu als grups de notícies comp.os.linux.*.</para>

<para>A no ser que la seua publicació siga completament específica de Linux
(p. ex. ``per favor, digan-me quins encaminadors estàn ja compilats dins de
la versió SLS1.03 de smail3.1.28'') vostè hauria de formular les seues
preguntes en un dels grups de notícies o llistes de correu referenciades
més amunt.</para>

<para>Deixe'm repetir que....</para>

<para>Virtualment, ja no existeix cap raó per a publicar res relacionat amb
el correu a la jerarquia comp.os.linux.  Hi ha grups de notícies existents
a la jerarquia comp.mail.* per a manejar <emphasis>totes</emphasis> les
seues preguntes.</para>

<para><emphasis>Si vosté publica a comp.os.linux.* per a preguntes que no
siguen específiques de Linux, vostè està buscant ajuda en el lloc
equivocat.  El experts en correu electrònic passen el seu temps als llocs
indicats més amunt i generalment no als grups de Linux.</emphasis></para>

<para><emphasis> Publicar a la jerarquia Linux per a preguntes que no
siguen específiques de Linux malbarata el seu temps i el de tots els
demés... i això freqüentment provoca que vosté tarde més temps en obtindre
un resposta a la seua pregunta.</emphasis></para>

</sect2>
</sect1>
<sect1 id="administrivia"><title>Administrivia</title>

<sect2><title>Suggerències</title>

<para>(Vince escriví aquesta secció, però la meua política és la
mateixa.)</para>

<para>Estic interessat en qualsevol suggerència, positiva o negativa,
respecte al contingut d'aquest document via e-mail.  Definitivament
contacte amb mi si vostè troba errors u omissions òbvies.</para>

<para>Jo llisc, però no necessàriament responc a tot el correu que rep.
Les peticions de millores seràn considerades i portades a terme segons la
combinació de temps lliure d'eixe dia, el mèrit de la petició, i la pressió
sangínia diària :-)</para>
   
<para>Les flames arribaràn silenciosament a /dev/null així que no es
molesti.</para>

<para>Particularment, el sistema de fitxers estàndard de Linux per a les
rutes és una cosa en evolució.  El que hi ha en aquest document està ahí
amb un objectiu il·lustratiu, basant-se només en el estàndard del moment en
què eixa part del document fou escrita i en els camins utilitzats en les
distribucions o `kits' que he vist personalment.  Per favor, consulte la
seua distribució(ons) en particular per als camins que ells
utilitzen.</para>

<para>Feedback respecte al format actual del document hauria d'anar dirigit
al coordinador del COM - envie un correu-e a <ulink
url="mailto:linux-howto@metalab.unc.edu">linux-howto@metalab.unc.edu</ulink>).
</para>

</sect2>
<sect2 id="copyright"><title>Informació de Copyright</title>

<para>Els drets d'autor del Mail-User-HOWTO pertanyen a (c)1999 Eric
S. Raymond.  Copyright is retained for the purpose of enforcing the Linux
Documentation Project license terms.</para>

<para>Una còpia literal pot ser reproduida o distribuida en qualsevol medi
físic o electrònic sense el permís de l'autor. Les traducccions estàn
similarment permeses sense l'autorització expressa si inclou una avís amb
qui el va traduir.</para>
   
<para>Poden utilitzar-se cites curtes sense el consentiment previ de
l'autor.  Els treballs derivats així com les distribucions parcials del
Mail-HOWTO han d'anar acompanyades d'una còpia literal d'aquest fitxer o un
enllaç a aquesta.</para>
   
<para>La redistribució comercial està permesa i s'anima a fer-la;
tanmateix, el mantenidor agrairia que se'l notifiqués d'aquestes
distribucions (com a gentilesa).</para>
   
<para>En resum, és el nostre destig la promoció i difusió d'aquesta
informació a través de tants canals com siga possible. Tanmateix,
desitjariem retindre els drets sobre el documents HOWTO.</para>
   
<para>Nosaltres, a més, volem que <emphasis>tota</emphasis> la informació
proporcionada als HOWTOS siga difosa.  Si vostè té preguntes, per favor,
contacte amb el coordinador dels Linux HOWTO, a
<email>linux-howto@metalab.unc.edu</email>.</para>

</sect2>
<sect2 id="disclaimer"><title>Descàrrec de Responsabilitats Estàndar</title>

<para>Pressupost, repudiem qualsevol potencial responsabilitat pels
continguts d'aquest document. La utilització dels conceptes, exemples i/o
altres continguts d'aquest document es fa completament baix el seu propi
risc.</para>

</sect2>
<sect2 id="acknowledgements"><title>Agraïments</title>

<para>Açò va ser escrit originàriament per Vince Skahan.  Jo l'he reescrit
per al món modern centrat en ISP on UUCP és poc més que un record.</para>

<para>Al Maig de 1999, el nom fou canviat de "The Linux Electronic Mail
HOWTO" per a evitar una col·lisió amb el Mail HOWTO de Guylhem Aznar, que
esdevindria el Mail Administrator HOWTO.</para>

<!--<comment>
<revhistory>
   <revision>
      <revnumber>3.4</revnumber>
      <date>2005-08-17</date>
      <authorinitials>esr</authorinitials>
       <revremark>
	 Minor revisions.
      </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>3.3</revnumber>
      <date>2003-02-22</date>
      <authorinitials>esr</authorinitials>
       <revremark>
	 LDP site and my home site moved.
      </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>3.2</revnumber>
      <date>2001-02-22</date>
      <authorinitials>esr</authorinitials>
       <revremark>
	 LDP Styleguide markup fixes.
      </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>3.1</revnumber>
      <date>2000-12-08</date>
      <authorinitials>esr</authorinitials>
       <revremark>
	 Mention Mailman.
      </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>3.0</revnumber> <date>2000-08-08</date>
      <authorinitials>esr</authorinitials>
       <revremark>
	 First DocBook version.
      </revremark>
   </revision>
</revhistory>
</comment>-->

</sect2>
</sect1>
</article>

<!--
The following sets edit modes for GNU EMACS
Local Variables:
fill-column:75
compile-command: "mail -s \"Mail User HOWTO update\" submit@en.tldp.org <Mail-User-HOWTO.xml"
End:
End:
-->
